\section{Давление газа}
\label{sec:mkt-pressure}

Во-первых, мы знаем, что газ оказывает давление, и хочется понять, из-за чего. Например, если бы наши уши
были в несколько раз чувствительнее, в них бы всё время стоял неразборчивый шум.  Дело в том, что
барабанная перепонка находится в контакте с воздухом, поэтому молекулы воздуха, ударяясь об неё, создают
неровный ритм. В обычной жизни, однако, размеры молекул не настолько велики, а наши уши не настолько
чувствительны, чтобы это можно было заметить.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{1}
\end{center}

Итак, ударяясь о барабанную перепонку, молекулы воздуха стремятся её сдвинуть. К счастью, с другой
стороны перепонки тоже есть воздух, который попадает туда по специальной трубке через рот. Поэтому
суммарное воздействие воздуха на перепонку получается нулевым.  Если бы мы убрали воздух с одной из
сторон или стали бы как-то быстро менять давление с одной стороны~---~на барабанную перепонку теперь
действовала бы какая-то сила, и мы бы ощутили некоторый дискомфорт. Мы чувствуем это, когда летим в
меняющем высоту самолёте. Или когда ныряем под воду, где давление с глубиной заметно увеличивается.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{2}
\end{center}

Чтобы проанализировать эту ситуацию количественно, представим себе некоторый газ, находящийся в ящике с
поршнем.  Поршень при этом может двигаться. Мы хотели бы посчитать силу, действующую на него, которая
появляется ввиду того, что внутри находятся частицы. Давлением газа на поршень тогда будет сила в единицу
площади:
\begin{equation}
    P = \frac{F}{S},
\end{equation}
где $S$~---~площадь поверхности поршня. 

Так как же нам посчитать силу? Сталкиваясь с поршнем, молекулы передают ему определённое количество
импульса, приобретая который, поршень начинает двигаться. При этом, сила $F$ есть просто количество
импульса, передаваемого в столкновениях поршню, в единицу времени.

\begin{center}
    \input{pics/3.tex}
\end{center}

Импульс, который передаётся поршню, сосчитать несложно. Вначале посчитаем, какой импульс передаётся от
одного столкновения:
\begin{equation}
  2 p_x = 2 m v_x.
\end{equation}

Здесь мы предполагаем, что столкновения абсолютно упругие и энергия не уходит на нагревание поршня. В
состоянии термодинамического равновесия так оно и есть: в среднем энергия частицы при столкновении не
меняется. Но мы поговорим об этом чуть позже.

Теперь нам нужно помножить переданный импульс на количество столкновений за время $t$. Сколько частиц
ударяется об поршень? Пусть во всём объёме $V$ у нас находится $N$ частиц, тогда концентрация $n =
N / V$. Если скорость частицы $\vec{v}$ направлена к поршню (т. е. $v_x > 0$), и частица находится от него
не слишком далеко, то за время $t$ она успеет столкнуться с поршнем. Очевидно, сталкиваться будут только
частицы, находящиеся на расстоянии $v_x t$ от поршня.  Число таких частиц в ящике равно $n v_x t S$. В
конце на время $t$ нужно поделить, если мы хотим найти количество переданного импульса в единицу времени
(более аккуратно: сказать, что промежуток времени мал).

Итак, мы поняли, чему равна сила, с которой газ действует на поршень:
\begin{equation}
    F = n v_x S \cdot 2 p_x = 2 n S p_x v_x.
\end{equation}

Тогда то, что мы определили как давление газа,
\begin{equation}
    P = 2 n p_x v_x.
\end{equation} 

Это выражение было бы верным, если бы все частицы в газе имели одинаковые скорости, но это не
так. Возьмём частицы с определённой проекцией скорости $v_{1x} > 0$. Давление, которое они оказывают на
поршень,
\begin{equation}
    P_1 = 2 n_1 p_{1x} v_{1x},
\end{equation}
где $n_1$~---~концентрация частиц с такой скоростью. Точно так же, от частиц со скоростью $v_{2x} > 0$
вклад в общее давление равен
\begin{equation}
    P_2 = 2 n_2 p_{2x} v_{2x}.
\end{equation}
Так можно перебрать всевозможные проекции скоростей. Найдём давление газа, просуммировав вклады от всех
скоростей,
\begin{equation}
    P = P_1 + P_2 + \ldots = 2 (n_1 p_{1x} v_{1x} + n_2 p_{2x} v_{2x} + \dots).
\end{equation}

Концентрации $n_k$ посчитать не так уж просто. Поэтому попробуем перейти к общей концентрации $n$,
поделив и умножив на неё в каждом слагаемом,
\begin{equation}
    P = 2 n \left( \frac{n_1}{n} p_{1x} v_{1x} + \frac{n_2}{n} p_{2x} v_{2x} + \dots \right) = 2 n
    \frac{N_1 p_{1x} v_{1x}  + N_2 p_{2x} x_{2x} + \dots}{N}.
\end{equation}
Величины вроде последней дроби характеризуют газ как целое и называются \textbf{средними}; здесь мы
получили среднее от $p_x v_x$. Итак, давление
\begin{equation}
    \label{p-x}
    P = n \avg{p_x v_x}.
\end{equation}
Не забыли ли мы множитель $2$? Нет, т. к. из всех частиц только у половины скорости направлены в сторону
поршня.

В полученном выражении \eqref{p-x} всё ещё виден след исходной задачи: проекции импульса и скорости на
ось $x$. <<Замести следы>> можно благодаря тому, что все направления равноправны
\begin{equation}
    \avg{p_x v_x} = \avg{p_y v_y} = \avg{p_z v_z}.
\end{equation}
Поскольку скалярное произведение импульса и скорости можно записать как сумму произведений их проекций
\begin{equation}
    \avg{\vec{p} \cdot \vec{v}} = \avg{p_x v_x + p_y v_y + p_z v_z} = 3 \avg{p_x v_x},
\end{equation}
в выражении для давления можно избавиться от зависимости от направления
\begin{equation}
    \label{p-ave}
    P = \frac{1}{3} n \avg{\vec{p} \cdot \vec{v}} = \frac{2}{3} n \avg{\frac{m v^2}{2}}.
\end{equation}
Справа в формуле стоит не что иное, как средняя кинетическая энергия одной частицы. 
\begin{remark_lect}
    Лучше до самого конца не пользоваться тем, что $p = m v$. Это позволит детям решить задачу про
    фотонный газ.
\end{remark_lect}

Касательно полученного результата есть две новости: хорошая и плохая. Хорошая новость заключается в том,
что при выводе этой формулы мы нигде не использовали, что газ находится именно в ящике с
поршнем. Рассуждения легко переносятся на случай, когда газ помещён в ёмкость произвольной формы. Плохая
новость: мы не учли ни размеры частиц, ни их структуру (частицы могут быть двухатомные, трёхатомные и
т. д.), ни то, что между ними может быть взаимодействие (помимо столкновений). Физики называют такую
модель \textbf{идеальным газом}, и при некоторых условиях реальные газы хорошо описываются этой моделью.

Для одноатомного газа без взаимодействия энергия частицы сводится к кинетической. Поэтому его полная
энергия равна числу частиц на среднюю кинетическую энергию одной частицы:
\begin{equation}
    E = N \avg{\frac{m v^2}{2}}.
\end{equation}
Величину $E$ также принято называть \textbf{внутренней энергией} (здесь мы нигде не рассматривали
движение газа как целого, примером такого движения является ветер). Определение внутренней энергии дать
трудно, но обычно в неё включают энергию разных видов движения и взаимодействия входящих в систему
частиц: энергию поступательного, вращательного и колебательного движений атомов и молекул, энергию
внутри- и межмолекулярного взаимодействия, энергию электронных оболочек атомов и проч.

Можно переписать выражение \eqref{p-ave} через внутреннюю энергию:
\begin{equation}
    \label{eos}
    P V = \frac{2}{3} E.
\end{equation}
Полученная формула называется \textbf{уравнением состояния} идеального газа, т. к. она отражает связь
между физическими величинами, характеризующими систему.
\begin{remark_lect}
    Тут можно сделать отступление про уравнения состояния и темную материю.
\end{remark_lect}

Несмотря на то, что мы уже прошли достаточно длинный путь от законов Ньютона к описанию поведения газа
через его параметры, нас несколько волнует тот факт, что в уравнение состояния \eqref{eos} входит
внутренняя энергия, поскольку обычно мы не измеряем её на опыте. До этого момента мы избегали разговора о
температуре, но чтобы продвинуться чуть дальше, нам нужно понять, что она из себя представляет с точки
зрения МКТ.
